\cleardoublepage
\section[Oração Eucarística III]{{\LARGE Oração Eucarística III}}

\instruct{O sacerdote, de braços abertos, diz:}\vspace*{-1em}
\leslettrine{V}ós, Senhor, sois verdadeiramente Santo\\
e todas as criaturas cantam os vossos louvores,\\
porque dais a vida e santificais todas as coisas,\\
por Jesus Cristo, vosso Filho, nosso Senhor,\\
com o poder do Espírito Santo;\\
e não cessais de reunir para Vós um povo\\
que de um extremo ao outro da terra\\
Vos ofereça uma oblação pura.\\

{{\color{liturgicred} \hrule}
	\vspace{1em}
	\instruct{Domingos}
	\blackinstruct{Reunidos na vossa presença, em comunhão com toda a Igreja, ao celebrarmos o primeiro dia da semana, em que Nosso Senhor Jesus Cristo ressuscitou dos mortos, {\color{liturgicred}*}}
	\instruct{Quinta-Feira Santa}
	\blackinstruct{Reunidos na vossa presença, em comunhão com toda a Igreja, ao celebrarmos o dia santíssimo em que Nosso Senhor Jesus Cristo Se entregou por nós, humildemente, Vos suplicamos, Senhor: santificai, pelo Espírito Santo, estes dons que Vos apresentamos, para que se convertam no Corpo e  \cross Sangue de Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho, que nos mandou celebrar estes mistérios. Hoje, na noite em que Ele ia ser entregue …}
	\instruct{Vigília Pascal até ao Domingo II da Páscoa}
	\blackinstruct{Reunidos na vossa presença, em comunhão com toda a Igreja, ao celebrarmos o dia santíssimo {\color{liturgicred}[}a noite santíssima{\color{liturgicred}]} da ressurreição de Nosso Senhor Jesus Cristo segundo a carne, {\color{liturgicred}*}}
	{\color{liturgicred} \hrule}}
~\\

\clearpage
\instruct{Junta as mãos e, estendendo-as sobre as oblatas, diz:}
\leslettrine{*H}umildemente Vos suplicamos, Senhor:\\
santificai, pelo Espírito Santo,\\
estes dons que Vos apresentamos,\\
\instruct{Junta as mãos e traça o sinal da cruz sobre o pão e sobre o cálice, dizendo:}
para que se convertam\\
no Corpo e \cross Sangue de Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
\instruct{Junta as mãos.}
que nos mandou celebrar estes mistérios.\\


% CONSAGRACAO
\instruct{Nas fórmulas que se seguem, as palavras do Senhor devem pronunciar-se clara e distintamente, como o requer a natureza das mesmas palavras.}
\leslettrinesingle{N}a hora em que Ele Se entregava,\\
para voluntariamente sofrer a morte,\\
\instruct{Toma o pão e, sustentando-o um pouco elevado sobre o altar, continua:}
tomou o pão e, dando graças,\\
partiu-o e deu-o aos seus discípulos dizendo:\\
\instruct{Inclina-se um pouco.}\\
% TEXTO DA CONSAGRACAO DO PAO
{\huge {\fontsize{45}{14}\selectfont \color{liturgicred}T}omai, todos, e comei:\\
	isto é o meu Corpo\\
	que será entregue por vós.\\
}

\instruct{Mostra ao povo a hóstia consagrada, coloca-a sobre a patena e genuflecte em adoração.\\
	Depois continua:}

\leslettrinesingle{D}e igual modo, no fim da Ceia,\\
\instruct{Toma o cálice e, sustentando-o um pouco, elevado sobre o altar, continua:}
tomou o cálice e, dando graças,\\
deu-o aos seus discípulos, dizendo:\\
\instruct{Inclina-se um pouco.}
\clearpage

% TEXTO DA CONSAGRACAO DO VINHO
{\huge {\fontsize{45}{14}\selectfont \color{liturgicred}T}omai, todos, e bebei:\\
	este é o cálice do meu Sangue,\\
	o Sangue da nova e eterna aliança,\\
	que será derramado por todos,\\
	para remissão dos pecados.\\
	Fazei isto em memória de Mim.}

\instruct{Mostra ao povo o cálice, coloca-o sobre o corporal e genuflecte em adoração.}

% MISTERIO DA FE
\instruct{Em seguida, diz:}
\leslettrinesingle{M}istério da fé!\\
\instruct{O povo aclama, dizendo:}
\blackinstruct{Anunciamos, Senhor, a vossa morte,\\
	proclamamos a vossa ressurreição.\\
	Vinde, Senhor Jesus!}
{{\color{liturgicred} \hrule}
	\vspace{1em}
	\instruct{Ou}
	\blackinstruct{Mistério admirável da nossa fé!}
	\instruct{O povo aclama, dizendo:} 
	\blackinstruct{Quando comemos deste pão\\
		e bebemos deste cálice,\\
		anunciamos, Senhor, a vossa morte,\\
		esperando a vossa vinda gloriosa.}
	\instruct{Ou}
	\blackinstruct{Mistério da fé para a salvação do mundo!}
	\instruct{O povo aclama, dizendo:}
	\blackinstruct{Glória a Vós que morrestes na Cruz\\
		e agora viveis para sempre.\\
		Salvador do mundo, salvai-nos.\\
		Vinde, Senhor Jesus!}
	{\color{liturgicred} \hrule}}

~\\
\clearpage
\instruct{Depois, o sacerdote, de braços abertos, diz:}

\leslettrine{C}elebrando agora, Senhor,\\
o memorial da paixão redentora do vosso Filho,\\
da sua admirável ressurreição e ascensão aos Céus,\\
e esperando a sua vinda gloriosa,\\
nós Vos oferecemos, em acção de graças,\\
este sacrifício vivo e santo.\\

\leslettrine{O}lhai benignamente para a oblação da vossa Igreja:\\
vede nela a vítima que nos reconciliou convosco,\\
e fazei que, alimentando-nos do Corpo e Sangue do vosso Filho,\\
cheios do seu Espírito Santo,\\
sejamos em Cristo um só corpo e um só espírito.\\

\leslettrine{O} Espírito Santo faça de nós uma oferenda permanente,\\
a fim de alcançarmos a herança eterna,\\
em companhia dos vossos eleitos,\\
com a Virgem Santa Maria Mãe de Deus, \\
São José, seu esposo,\\
os bem-aventurados Apóstolos e gloriosos Mártires,\\
	\tab {\color{liturgicred}[}Santo {\color{liturgicred}N. {\small Santo padroeiro}]}\\
e todos os Santos,\\
por cuja intercessão esperamos sempre o vosso auxílio.\\

\leslettrine{P}or este sacrifício de reconciliação,\\
dai, Senhor, a salvação e a paz ao mundo inteiro;\\
confirmai a vossa Igreja na fé e na caridade,\\
ao longo da sua peregrinação na terra,\\
com o vosso servo o Papa {\color{liturgicred}N.},\\
o nosso Bispo {\color{liturgicred}N.} e todos os Bispos e ministros sagrados,\\
e todo o povo por Vós redimido.\\

Atendei benignamente às preces desta família\\
que Vos dignastes reunir na vossa presença.\\
\clearpage
{{\color{liturgicred} \hrule}
	\vspace{1em}
	\instruct{Na Vigília Pascal, se houve Baptismos, acrescenta-se:}
	\blackinstruct{Fortalecei no seu santo propósito os vossos servos\\
		que, pelo Baptismo que os fez renascer\\
		{\color{liturgicred}(}e pelo Espírito Santo que lhes foi dado{\color{liturgicred})},\\
		hoje chamastes para serem agregados ao vosso povo\\
		e concedei-lhes a graça de caminharem sempre na vida nova.}
	{\color{liturgicred} \hrule}}~\\

Reconduzi a Vós, Pai de misericórdia,\\
todos os vossos filhos dispersos.\\

\leslettrine{L}embrai-Vos dos nossos irmãos defuntos,\\
e de todos os que morreram na vossa amizade.\\
Acolhei-os com bondade no vosso reino,\\
onde também nós esperamos ser recebidos,\\
para vivermos com eles eternamente na vossa glória,\\
por Jesus Cristo, nosso Senhor.\\
\instruct{Junta as mãos.}
Por Ele concedeis ao mundo todos os bens.\\
\instruct{Toma o cálice e a patena com a hóstia e, elevando-os, diz:}
\leslettrine{P}or Cristo, com Cristo, em Cristo,\\
a Vós, Deus Pai todo-poderoso\\
na unidade do Espírito Santo,\\
toda a honra e toda a glória\\
agora e para sempre.\\
\blackinstruct{\response Amen.} 
